---
title: >-
    بخش ۷ - فرخی
---
# بخش ۷ - فرخی

<div class="n" id="bn1"><p>فرخی - رحمه الله تعالی - وی نیز در ایام دولت یمین الدوله بود و از فواضل انعامات وی مالی خطیر به دست آورد و عزیمت تماشای سمرقند کرد.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>چون نزدیک آن خطه رسید قطاع طریق هرچه داشت ببردند، به سمرقند درآمد و خود را ظاهر نکرد روزی چند آنجا بود، این قطعه را بگفت و بازگشت:</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>همه نعیم سمرقند سر به سر دیدم</p></div>
<div class="m2"><p>نظاره کردم در باغ و راغ و وادی و دشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چو بود کیسه و جیب من از درم خالی</p></div>
<div class="m2"><p>دلم ز صحن امل فرش خرمی بنوشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بسی ز اهل هنر بارها به هر شهری</p></div>
<div class="m2"><p>شنیده بودم کوثر یکیست جنت هشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>هزار کوثر دیدم هزار جنت بیش</p></div>
<div class="m2"><p>ولی چه سود چو لب تشنه باز خواهم گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چو دیده نعمت بیند، به کف درم نبود</p></div>
<div class="m2"><p>سر بریده بود در میان زرین طشت</p></div></div>